\chapter{Instrumentos \'opticos}
\label{cIO}

\section{El ojo humano como instrumento \'optico}

El ojo\index{ojo} humano tiene una forma aproximadamente esf\'erica, de unos
$\SI{25}{\milli\metre}$ de di\'ametro, y se aloja en una cavidad del l\'imite
del cr\'aneo con la cara llamada \'orbita ciliar.
\index{ojo!orbita@\'orbita ciliar} Est\'a sujeto por seis m\'usculos externos
que le proporcionan movilidad, permiti\'endole girar en torno a un centro
situado a unos $\SI{15}{\milli\metre}$ detr\'as de la c\'ornea.
\index{ojo!cornea@c\'ornea} A grandes rasgos (ver\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Eyesection-es.svg}
{Wikimedia Commons}, etiquetada de dominio p\'ublico.}
\figura~\ref{fig:cap9-01-ojo-humano}), nuestros ojos est\'an constituidos por
(\citet[\ppnbs491 a\nbs493]{casas1994}, \citet[\ppnbs185 a\nbs187]{begunov1988},
 \citet[\ppnbs10 a\nbs25]{puell2006}):
\begin{itemize}
\item Una parte exterior recubierta por una membrana dura, blanca y opaca que le
      sirve de protecci\'on llamada \textit{escler\'otica}.
      \index{ojo!escler\'otica}
\item La \textit{c\'ornea},\index{ojo!cornea@c\'ornea} que es la parte anterior
      de la escler\'otica, transparente y con un radio de curvatura menor que el
      de \'esta, lo que hace que sea prominente. Su \'indice de refracci\'on es
      aproximadamente\footnote{Todos los datos dimensionales que se dan en este
      apartado corresponden a valores medios para un ojo sano.} $n=1.376$, tiene
      un grosor de unos $\SI{0.5}{\milli\metre}$ en su parte central y radios de
      curvatura $r_1=\SI{7.7}{\milli\metre}$ y $r_2=\SI{6.8}{\milli\metre}$. A
      la vista de $r_1$ y $r_2$ se deduce que la c\'ornea es una lente del tipo
      menisco divergente,\index{lente!divergente!menisco divergente} pero en la
      pr\'actica es convergente debido a la relaci\'on entre los \'indices de
      refracci\'on de los medios anterior (aire) y posterior (humor acuoso). Su
      poder refractor\index{poder refractor} es de unas
      $\SI{42}{\dioptria}$/$\SI{43}{\dioptria}$.
\item El \textit{cristalino},\index{ojo!cristalino} que es una c\'apsula
      el\'astica situada en la parte anterior del ojo. Est\'a compuesto por
      capas superpuestas deslizantes de gelatina fibrosa que forman una lente
      biconvexa\index{lente!convergente!biconvexa} con \'indice de refracci\'on
      menor en los bordes que en la zona central, variando aproximadamente entre
      $n=1.41$ y $n=1.38$. Sus radios de curvatura son, en reposo,
      $r_1=\SI{10}{\milli\metre}/\SI{11}{\milli\metre}$ y
      $r_2=\SI{-6.5}{\milli\metre}/\SI{-6}{\milli\metre}$. Su poder refractor
      \index{poder refractor} es de unas
      $\SI{18}{\dioptria}$/$\SI{21}{\dioptria}$.
\item La \textit{coroides},\index{ojo!coroides} que es una membrana fuertemente
      vascularizada situada a continuaci\'on de la c\'ornea y que en su parte
      anterior tiene una expansi\'on muscular llamada \textit{m\'usculo ciliar},
      \index{ojo!m\'usculo ciliar} que es un ligamento suspensor del cristalino
      que le permite cambiar de forma.
\item El \textit{humor acuoso},\index{ojo!humor acuoso} que es un l\'iquido
      transparente de \'indice de refracci\'on $n=1.336$ situado entre la
      c\'ornea y el cristalino.
\item El \textit{iris},\index{ojo!iris} que es un orificio que act\'ua como
      diafragma, situado delante del cristalino y cuya abertura variable (de
      forma involuntaria, como un acto reflejo) se llama \textit{pupila}.
      \index{ojo!pupila} El di\'ametro de \'esta adopta valores entre
      $\SI{1.5}{\milli\metre}$/$\SI{3}{\milli\metre}$ y
      $\SI{6}{\milli\metre}$/$\SI{8}{\milli\metre}$ \citep[\pnbs234]{born1986}.
\item El \textit{humor v\'itreo},\index{ojo!humor v\'itreo} que es una gelatina
      ligera de \'indice de refracci\'on $n=1.337$, que contiene en su mayor
      parte agua y que ocupa la parte posterior del cristalino.
\item La \textit{retina},\index{ojo!retina} que es un entramado de c\'elulas
      fotosensibles prolongaci\'on del nervio \'optico. Est\'a compuesta por
      unas c\'elulas llamadas \textit{conos}\index{ojo!cono} (responsables de la
      visi\'on en color, pues los hay sensibles al rojo, al azul y al verde) y
      \textit{bastoncillos}\index{ojo!bastoncillo} (responsables de la visi\'on
      en condiciones de baja luminosidad), las cuales transmiten la
      informaci\'on al cerebro a trav\'es del \textit{nervio \'optico}.
      \index{ojo!nervio \'optico}
\item La \textit{f\'ovea},\index{ojo!f\'ovea} que es la zona de m\'axima
      sensibilidad, donde la visi\'on es m\'as n\'itida. En su zona central
      s\'olo hay conos.
\item El \textit{punto ciego},\index{ojo!punto!ciego} que es por donde penetra
      el nervio \'optico. No contiene c\'elulas fotosensibles.
\end{itemize}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.67\textwidth]{fig-cap9-01-ojo-humano}
\caption{Elementos del ojo humano.}
\label{fig:cap9-01-ojo-humano}
\end{figure}

El conjunto completo constituye un sistema centrado cuyo eje \'optico
\index{ojo!eje \'optico} viene determinado por el polo anterior de la c\'ornea y
el posterior del globo ocular. Cuando se trata de ver con nitidez alg\'un
detalle particular de un objeto el eje se orienta por medio de los m\'usculos
externos de modo que la imagen se forme sobre la f\'ovea. La l\'inea que
determinan el centro de la f\'ovea y el punto nodal imagen se llama
\textit{eje visual}\index{ojo!eje visual} y forma con el eje \'optico un
\'angulo de aproximadamente~$\SI{5}{\degree}$ \citep[\pnbs493]{casas1994}. Las
im\'agenes de objetos derechos se forman en la retina invertidas; es nuestro
cerebro el que hace el cambio y por eso las vemos en su sentido real.

De acuerdo con \citet[\pnbs493]{casas1994} y con respecto al v\'ertice anterior
de la c\'ornea, en el sistema \'optico formado en un ojo normal por \'esta y el
cristalino la posici\'on del foco objeto es de $s_\vc{f}=\SI{-16}{\milli\metre}$
y la del foco imagen $s_{\vc{f}'}=\SI{24}{\milli\metre}$, la del punto principal
objeto $s_\vc{h}=\SI{1.35}{\milli\metre}$ y la del punto principal imagen
$s_{\vc{h}'}=\SI{1.6}{\milli\metre}$, mientras que las posiciones de los puntos
nodales son $s_\vc{n}=\SI{6.55}{\milli\metre}$ y
$s_{\vc{n}'}=\SI{6.8}{\milli\metre}$. De los datos anteriores se deduce que la
focal objeto del sistema es igual a $f=\SI{-17.35}{\milli\metre}$ y la focal
imagen tendr\'a por valor $f'=\SI{22.4}{\milli\metre}$. El poder refractor total
en reposo es de unas $\SI{58}{\dioptria}$/$\SI{60}{\dioptria}$.
\index{poder refractor}

Se llama \textit{adaptaci\'on}\index{ojo!adaptaci\'on} a la facultad del ojo
para modificar el di\'ametro del iris y controlar el flujo luminoso que penetra
en su interior. Esta variaci\'on se produce como acto reflejo involuntario. Se
llama \textit{acomodaci\'on}\index{ojo!acomodaci\'on} a la capacidad del ojo
para formar la imagen en la retina de objetos situados a diferentes distancias.
Esta funci\'on se lleva a cabo en el cristalino, que var\'ia su
\textit{convergencia}\index{ojo!convergencia} por la acci\'on del m\'usculo
ciliar. La capacidad de acomodaci\'on se va deteriorando con la edad debido
principalmente a la p\'erdida de elasticidad que sufre el cristalino y es lo que
se conoce como \textit{presbicia}\index{presbicia} o \textit{vista cansada},
\index{vista cansada|see{presbicia}} que hace que aumente la distancia focal
impidiendo que se forme una imagen n\'itida.

El punto m\'as pr\'oximo donde podemos ver n\'itidamente se llama \textit{punto
pr\'oximo}\index{ojo!punto!pr\'oximo} ($\text{PP}$) y el m\'as alejado
\textit{punto remoto}\index{ojo!punto!remoto} ($\text{PR}$). Se llama
\textit{amplitud de acomodaci\'on}\index{ojo!amplitud de acomodaci\'on} a
\citep[\pnbs493]{casas1994}
\begin{equation}
\label{ec:AmpAcomod}
P=\frac{1}{d_\textsc{pr}}-\frac{1}{d_\textsc{pp}},
\end{equation}
donde $d_\textsc{pr}$ y $d_\textsc{pp}$ son las distancias a los puntos remoto y
pr\'oximo, consideradas negativas a la izquierda y positivas a la derecha. La
amplitud de acomodaci\'on se expresa en dioptr\'ias\index{dioptr\'ia} cuando las
distancias $d_\textsc{pr}$ y $d_\textsc{pp}$ est\'an en metros. Para un ojo
normal el punto remoto est\'a en el infinito, mientras que el punto pr\'oximo
var\'ia con la edad, asumi\'endose que para una persona adulta sana
$d_\textsc{pp}$ es de unos $\SI{-250}{\milli\metre}$. Esta distancia se denomina
\textit{distancia m\'inima de visi\'on distinta} o
\index{ojo!distancia m\'inima de visi\'on distinta} \textit{neta}
\index{ojo!distancia m\'inima de visi\'on neta|see{distancia m\'inima de visi\'on distinta}}
\citep[\pnbs494]{casas1994} y se simboliza usualmente como $\delta$, luego
$\delta\approx\SI{-250}{\milli\metre}$. Tomando este valor para el par\'ametro
$d_\textsc{pp}$ e infinito para $d_\textsc{pr}$ obtenemos que la amplitud de
acomodaci\'on para un ojo normal sano es de $4$ dioptr\'ias.
\index{distancia m\'inima de visi\'on distinta|see{ojo}}

\section{Defectos del ojo}

El ojo de convergencia normal o \textit{em\'etrope}\index{ojo!em\'etrope} forma
en la retina la imagen de un objeto situado en el infinito sin necesidad de
acomodaci\'on. Cuando esto no se cumple, ya sea porque es excesivamente
convergente o menos convergente que un ojo normal, se denomina
\textit{am\'etrope} \citep[\pnbs494]{casas1994}.\index{ojo!am\'etrope} Los
principales \textit{defectos de convergencia} son:
\index{ojo!defectos!de convergencia}
\begin{itemize}
\item \textit{Miop\'ia}\index{ojo!defectos!de convergencia!miop\'ia} (ver
      \figura~\ref{fig:cap9-02-ojo-miope}):
\begin{itemize}
\item Problema:
\begin{itemize}
\item El ojo es m\'as convergente de lo normal o el globo ocular es demasiado
      largo, por lo que la imagen n\'itida se forma delante de la retina.
\item El punto remoto se sit\'ua a distancia finita.
\item El punto pr\'oximo est\'a m\'as cerca que el del ojo normal.
\end{itemize}
\item Correcci\'on: En el caso de que el ojo mantenga una amplitud de
      acomodaci\'on normal \citep[\pnbs494]{casas1994} se le antepone una lente
      \textbf{divergente} cuyo foco imagen est\'e en el \textbf{punto remoto}
      del ojo miope, lo que permitir\'a llevar los objetos del infinito a la
      posici\'on de dicho punto remoto del ojo enfermo.
\end{itemize}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.92\textwidth]{fig-cap9-02-ojo-miope}
\caption{Ojo miope y su correcci\'on.}
\label{fig:cap9-02-ojo-miope}
\end{figure}
\item \textit{Hipermetrop\'ia}
\index{ojo!defectos!de convergencia!hipermetrop\'ia} (ver
\figura~\ref{fig:cap9-03-ojo-hiperm}):
\begin{itemize}
\item Problema:
\begin{itemize}
\item El ojo es menos convergente de lo normal o el globo ocular es demasiado
      corto, por lo que la imagen n\'itida se forma detr\'as de la retina.
\item El punto remoto se sit\'ua detr\'as de la retina.
\item El punto pr\'oximo est\'a m\'as alejado que el del ojo normal.
\end{itemize}
\item Correcci\'on: Anteponer una lente \textbf{convergente} cuyo foco imagen
      est\'e en el \textbf{punto remoto} del ojo hiperm\'etrope para as\'i
      llevar a aqu\'el los rayos que provienen de los objetos en el infinito.
\end{itemize}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap9-03-ojo-hiperm}
\caption{Ojo hiperm\'etrope y su correcci\'on.}
\label{fig:cap9-03-ojo-hiperm}
\end{figure}
\end{itemize}

\Lafigura~\ref{fig:cap9-04-resumen-defec-conv} muestra un cuadro resumen
esquem\'atico de los defectos de convergencia del ojo y su correcci\'on mediante
el uso de las lentes adecuadas.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap9-04-resumen-defec-conv}
\caption{Resumen de los defectos de convergencia del ojo y su correcci\'on.
         Ojo normal (superior), ojo miope (centro) y ojo hiperm\'etrope
         (inferior).}
\label{fig:cap9-04-resumen-defec-conv}
\end{figure}

En cuanto a los \textit{defectos de acomodaci\'on}
\index{ojo!defectos!de acomodaci\'on} destaca la \textit{presbicia}:
\index{ojo!defectos!de acomodaci\'on!presbicia}
\begin{itemize}
\item Problema:
\begin{itemize}
\item El cristalino pierde flexibilidad y capacidad de deformarse para acomodar
      el ojo.
\item Disminuye la amplitud de acomodaci\'on, alej\'andose el punto pr\'oximo.
\end{itemize}
\item Correcci\'on: Usar una lente \textbf{convergente} para acercar el punto
      pr\'oximo.
\end{itemize}

Existe tambi\'en un \textit{defecto de esfericidad}
\index{ojo!defectos!de esfericidad} llamado \textit{astigmatismo}:
\index{ojo!defectos!de esfericidad!astigmatismo}
\begin{itemize}
\item Problema:
\begin{itemize}
\item El cristalino y/o la c\'ornea pierden la esfericidad, por lo que las
      diferentes secciones meridianas del ojo tienen distinta curvatura.
\item Como consecuencia, a cada secci\'on le corresponde una focal distinta.
\item Es como tener una lente cil\'indrica delante del ojo.
\end{itemize}
\item Correcci\'on: Usar una lente \textbf{cil\'indrica}
      \index{lente!cil\'indrica} complementaria.
\end{itemize}

El lector interesado en un tratamiento detallado de los defectos del ojo y su
correcci\'on puede consultar \cite{puell2006}.

\section{El ojo reducido de Listing}

Existen varios modelos simplificados de ojo cuya finalidad es la de facilitar
algunos c\'alculos. Entre ellos, el \textit{ojo reducido de
Listing}\footnote{\href{\biomate{Listing}}
{Johann Benedict Listing (1808--1882)}.}\indnp{Listing, Johann Benedict} es un
esquema muy sencillo en el que se sustituye el ojo real por un dioptrio
esf\'erico que limita por un lado con el aire ($n=1$) y por el otro con un medio
de \'indice de refracci\'on $n'=4/3$. Por tanto, se reemplaza la c\'ornea
\index{ojo!cornea@c\'ornea} (lente convergente), el humor acuoso y el cristalino
\index{ojo!cristalino} (lente convergente) por un \textbf{\'unico} dioptrio.
\index{ojo reducido de Listing}

En cuanto a su geometr\'ia (ver \figura~\ref{fig:cap9-05-ojo-listing}), el radio
de curvatura del dioptrio es de $\SI{5}{\milli\metre}$ y el polo est\'a
$\SI{2}{\milli\metre}$ por detr\'as de la c\'ornea y coincide con los planos
principales ($H\equiv H'\equiv O$), como ocurre en todo dioptrio esf\'erico (ver
secci\'on~\ref{sec:DOII}). Siguiendo con la teor\'ia ya vista los puntos nodales
coinciden con el centro de curvatura en el ojo reducido de Listing
($N\equiv N'\equiv C$), es decir, se sit\'uan a $\SI{5}{\milli\metre}$ de $O$.
Las distancias focales son seg\'un este modelo $f=\SI{-15}{\milli\metre}$
($\SI{13}{\milli\metre}$ delante de la c\'ornea) y $f'=\SI{20}{\milli\metre}$,
con el plano focal imagen haciendo las veces de retina. Para realizar c\'alculos
de amplitud de acomodaci\'on con este modelo las distancias $d_\textsc{pr}$ y
$d_\textsc{pp}$ de la \ecuac~(\ref{ec:AmpAcomod}) se miden desde $O$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.70\textwidth]{fig-cap9-05-ojo-listing}
\caption{Esquema del ojo reducido de listing.}
\label{fig:cap9-05-ojo-listing}
\end{figure}

\section{Tama\~no de las im\'agenes retinianas y poder separador}
\label{sec:TIRPS}

Sea $C$ el centro de curvatura del ojo reducido de Listing,
$f_0=\SI{15}{\milli\metre}$ la distancia de dicho punto a la retina y
$\sigma_v$ el \'angulo visual para un objeto de tama\~no $y_0$ que se encuentra
a una distancia $s$ de $C$ (ver \figura~\ref{fig:cap9-06-tam-im-retina}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{fig-cap9-06-tam-im-retina}
\caption{Observaci\'on de un objeto por el ojo desnudo e impresi\'on de su
         imagen en la retina.}
\label{fig:cap9-06-tam-im-retina}
\end{figure}

El \textit{tama\~no de la imagen retiniana}
\index{ojo!tama\~no de la imagen retiniana} ser\'a
\begin{equation}
y'_{0\text{ret}}=-f_0\tan\sigma_v,
\end{equation}
ecuaci\'on que, teniendo en cuenta que trabajamos en el dominio paraxial,
podr\'a escribirse tras hacer la simplificaci\'on $\tan\sigma_v\approx\sigma_v$
como
\begin{equation}
\label{ec:y1Ret}
y'_{0\text{ret}}=-f_0\,\sigma_v.
\end{equation}
Como el objeto $y_0$ se encuentra a una distancia $s$ del centro de curvatura
podemos escribir
\begin{equation}
\label{ec:SvSinInstr}
\sigma_v\approx\tan\sigma_v=-\frac{y_0}{s},
\end{equation}
que sustituyendo en~(\ref{ec:y1Ret}) desemboca en
\begin{equation}
y'_{0\text{ret}}=f_0\frac{y_0}{s}=15\frac{y_0}{s}\,\si{\milli\metre},
\end{equation}
lo que demuestra que la imagen retiniana ser\'a \textbf{mayor} cuanto
\textbf{mayor} sea el \'angulo visual, es decir, cuanto m\'as pr\'oximo est\'e
el objeto y/o sea de mayor tama\~no.

En cuanto al \textit{poder separador},\index{ojo!poder separador} si presentamos
al ojo dos puntos luminosos ampliamente separados y los vamos acercando entre
s\'i llega un momento en que no se puede discernir si se trata de dos puntos o
de uno solo. A base de experimentos con personas se llega a la conclusi\'on de
que el l\'imite de acercamiento en las mejores condiciones de visi\'on viene
determinado por que la distancia que los separa se vea bajo un \'angulo promedio
de $\SI{1.3}{\arcminute}$, aunque si en lugar de puntos se utilizan
barras blancas y negras contiguas el \'angulo desciende a los
$\SI{38}{\arcsecond}$, e incluso puede llegar a los $\SI{3}{\arcsecond}$ si el
experimento consiste en el \textit{problema del nonius},
\index{problema del nonius} donde el sujeto ha de intentar discernir si dos
trazos est\'an alineados \citep[\pnbs501]{casas1994}.

La explicaci\'on de este fen\'omeno no est\'a clara. Si asumimos que
\'unicamente la difracci\'on limita el poder separador podemos utilizar el
criterio de Rayleigh enunciado en la \ecuac~(\ref{ec:RayleighAbertura}), que
para el ojo humano se escribe
\begin{equation}
\theta_{\min}=1.22\frac{\lambda}{n'a},
\end{equation}
donde $a$ es el di\'ametro de la pupila y $n'$ el \'indice de refracci\'on del
espacio imagen. Para un valor $\lambda=\SI{555}{\nano\metre}$ (verde-amarillo) y
$a=\SI{2}{\milli\metre}$ se obtiene $\theta_{\min}=\SI{52}{\arcsecond}$
\citep[\pnbs502]{casas1994}, y $\theta_{\min}=\SI{13}{\arcsecond}$ si tomamos
como di\'ametro de la pupila el valor $a=\SI{8}{\milli\metre}$ (v\'ease
tambi\'en \citet[\ppnbs105 y\nbs106]{schenk2002}). Ninguno de los resultados
anteriores concuerda con la experiencia.

Podemos tambi\'en atenernos a la teor\'ia fisiol\'ogica y suponer que para que
dos puntos se perciban como separados sus im\'agenes han de caer en dos conos
separados al menos por otro, lo cual nos dar\'ia un \textit{\'angulo usual
m\'inimo} promedio de aproximadamente $\SI{38}{\arcsecond}$, con extremos entre
$\SI{19}{\arcsecond}$ y $\SI{57}{\arcsecond}$ \citep[\pnbs502]{casas1994}. En
cualquier caso, y como se indic\'o anteriormente, la explicaci\'on de este
fen\'omeno no est\'a clara y el lector interesado puede consultar
\citet[\ppnbs500 a\nbs502]{casas1994} o \citet[\ppnbs189 a\nbs191]{begunov1988}
para un tratamiento m\'as detallado.

\section{Clasificaci\'on de los instrumentos \'opticos}
\label{sec:CIO}

Los instrumentos \'opticos\index{instrumento \'optico} son dispositivos
construidos con lentes y/o espejos destinados a obtener la imagen de un objeto.
En cuanto a la forma de observaci\'on se clasifican en:
\begin{itemize}
\item Instrumentos de \textit{observaci\'on subjetiva}
      \index{instrumento \'optico!de observaci\'on subjetiva} o
      \textit{instrumentos oculares},
      \index{instrumento \'optico!instrumento ocular} los cuales proporcionan
      im\'agenes  virtuales que con la ayuda del ojo se convierten en im\'agenes
      reales en nuestra retina. Son ejemplos pertenecientes a esta categor\'ia
      la lupa\index{lupa} o microscopio simple,
      \index{microscopio!simple|see{lupa}} el microscopio compuesto,
      \index{microscopio!compuesto} los telescopios refractores
      \index{telescopio!refractor} (anteojo astron\'omico
      \index{anteojo!astron\'omico|see{telescopio refractor}} o de
      Kepler\indnp{Kepler, Johannes},
      \index{anteojo!astron\'omico!de Kepler} anteojo terrestre
      \index{anteojo!terrestre} o catalejo,
      \index{catalejo|see{anteojo astron\'omico}} anteojo de Galileo)
      \indnp{Galileo Galilei}\index{anteojo!de Galileo} y los telescopios
      reflectores\index{telescopio!reflector} (modelos de Newton
      \indnp{Newton, Isaac}\index{telescopio!reflector!de Newton} y
      Cassegrain\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Laurent_Cassegrain}
      {Laurent Cassegrain (c1629--1693)}}).\indnp{Cassegrain, Laurent}
      \index{telescopio!reflector!de Cassegrain}
\item Instrumentos de \textit{observaci\'on objetiva}
      \index{instrumento \'optico!de observaci\'on objetiva} o
      \textit{de proyecci\'on},
      \index{instrumento \'optico!de proyecci\'on|see{instrumento de observaci\'on objetiva}}
      con los cuales la imagen real se recoge directamente en una pantalla o en una
      placa sensible, como el proyector\index{proyector} y la c\'amara
      fotogr\'afica,\index{c\'amara fotogr\'afica} por ejemplo.
\end{itemize}

En cuanto a la calidad de los instrumentos \'opticos,
\index{instrumento \'optico!calidad} \'esta depende de:
\begin{itemize}
\item El \textit{aumento},\index{instrumento \'optico!aumento} que en
      instrumentos de proyecci\'on es el cociente entre tama\~no de la imagen y
      el del objeto, es decir, lo que en el cap\'itulo~\ref{cap:SOC} hemos
      llamado aumento lateral\index{aumento!lateral}
      (\ecuac~(\ref{ec:betaDEGeneral})):
      \begin{equation}
      \label{ec:AumentoProyec}
      A=\beta=\frac{y'}{y}.
      \end{equation}
      En los instrumentos oculares el aumento es el cociente entre la imagen
      retiniana \textbf{con instrumento} y la imagen retiniana  \textbf{sin
      \'el}, o, lo que es lo mismo, el cociente entre los \'angulos visuales con
      y sin instrumento (ver \figuras~\ref{fig:cap9-06-tam-im-retina}
      y~\ref{fig:cap9-07-aumento-ioculares}):
      \begin{equation}
      \label{ec:AumentoInstrOculares}
      A=\frac{y'_\text{ret}}{y'_{0\text{ret}}}=\frac{\sigma'_v}{\sigma_v}.
      \end{equation}
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.69\textwidth]{fig-cap9-07-aumento-ioculares}
      \caption{Observaci\'on de un objeto con instrumento \'optico.}
      \label{fig:cap9-07-aumento-ioculares}
      \end{figure}

      Con respecto al \'angulo $\sigma_v$ de la
      \ecuac~(\ref{ec:AumentoInstrOculares}) y
      \lafigura~\ref{fig:cap9-06-tam-im-retina} hay que distinguir dos casos:
      (1) que el objeto observado sea inaccesible (situado a una distancia $s$),
      lo cual nos lleva a la \ecuac~(\ref{ec:SvSinInstr}), y (2) que sea
      accesible y se coloque a la distancia m\'inima de visi\'on neta $\delta$,
      en cuyo caso tendremos
      \begin{equation}
      \label{ec:SigmaVNeta}
      \sigma_v=-\frac{y_0}{\delta}.
      \end{equation}
\item El \textit{campo},\index{instrumento \'optico!campo} que es la extensi\'on
      del plano del objeto de cuyos puntos el instrumento es capaz de dar una
      imagen. Depende del \textit{diafragma de campo}\index{diafragma!de campo}
      (ver secci\'on~\ref{sec:D}) y se mide como una longitud (un di\'ametro) si
      el objeto est\'a a una distancia finita, y como un \'angulo si la
      distancia es infinita. En este \'ultimo caso el campo es el \'angulo de
      abertura del cono formado por las direcciones de los rayos que llegan al
      instrumento y forman la imagen.
\item El \textit{poder separador},\index{instrumento \'optico!poder separador}
      que, como se vio en la secci\'on~\ref{sec:TIRPS}, es la capacidad que
      tiene el instrumento \'optico de poder formar im\'agenes separadas de dos
      puntos muy pr\'oximos. Si el objeto se encuentra a distancia finita el
      poder separador es la distancia m\'inima entre dos puntos que no se
      confunden, mientras que si se encuentra en el infinito es el \'angulo
      visual m\'inimo que separa dichos puntos. La existencia de aberraciones y
      fen\'omenos de difracci\'on limitan el poder separador de un instrumento.
\item La \textit{luminosidad},\index{instrumento \'optico!luminosidad} que es
      una medida del brillo de la imagen y depende del
      \textbf{diafragma de abertura}\index{diafragma!de abertura} (ver
      secci\'on~\ref{sec:D}), es decir, de la cantidad de rayos luminosos que el
      instrumento \'optico admita. Es proporcional al cuadrado del radio de la
      pupila de entrada del diafragma.
\end{itemize}

\section{Microscopios}
\label{sec:MSC}

El \textit{microscopio simple}\index{microscopio!simple|see{lupa}} o
\textit{lupa}\index{lupa} se utiliza para aumentar artificialmente el poder
separador del ojo\index{ojo!poder separador} y as\'i poder apreciar detalles de
un objeto que a simple vista pasar\'ian desapercibidos.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap9-08-lupa}
\caption{Observaci\'on a trav\'es de una lupa con acomodaci\'on (izquierda) y
         sin ella (derecha).}
\label{fig:cap9-08-lupa}
\end{figure}

La lupa consiste en una lente convergente que se interpone entre el ojo y el
objeto a observar. Si la colocamos de tal forma que el objeto $y$ quede situado
entre ella y su foco (ver \figura~\ref{fig:cap9-08-lupa}, izquierda), la imagen
producida $y'$ es virtual, derecha y mayor que $y$. Entonces, para un ojo
situado a la distancia adecuada de la lente el \'angulo de visi\'on de la imagen
$y'$ del objeto ser\'a $\sigma'_v$, el cual ser\'a mayor que el correspondiente
sin instrumento, $\sigma_v$ (ver \figura~\ref{fig:cap9-08-lupa}, izquierda), por
lo que
\begin{equation}
A=\frac{\sigma'_v}{\sigma_v}>1.
\end{equation}
Hay que tener en cuenta que sin lupa\index{lupa} el ojo no podr\'ia enfocar el
objeto $y$ situado a una distancia tan corta, de modo que lo que realmente
permite una lupa es acercar un objeto a una distancia menor a la de visi\'on
neta.\index{ojo!distancia m\'inima de visi\'on distinta}

Supongamos el ojo en una posici\'on $N$ a la derecha del foco imagen $F'$. Del
tri\'angulo $\widetriangle{A'B'N}$ se deduce, en aproximaci\'on paraxial, que
\begin{equation}
\sigma'_v=-\frac{y'}{\Delta},
\end{equation}
ecuaci\'on que combinada con la expresi\'on del \'angulo de observaci\'on sin
instrumento para objeto situado a la distancia de enfoque m\'inimo%
\index{ojo!distancia de enfoque m\'inimo|see{distancia m\'inima de visi\'on distinta}}%
\index{ojo!distancia m\'inima de visi\'on distinta}
(\figura~\ref{fig:cap9-06-tam-im-retina} y \ecuac~(\ref{ec:SigmaVNeta}), como se
ha indicado previamente) da lugar al aumento en la forma
\begin{equation}
\label{ec:AumentoLupa1}
A=\frac{y'\delta}{y\,\Delta}.
\end{equation}
Dado que $y'/y>1$, si alejamos el ojo de la lupa llegar\'a un momento en que
$\delta/\Delta<y/y'$, lo que implica que $A<1$ y la lente dejar\'a de funcionar
como lupa. Si ahora consideramos los tri\'angulos semejantes
$\widetriangle{A'B'F'}$ y $\widetriangle{OO'F'}$ y las distancias
\textbf{con su signo} establecemos la relaci\'on
\begin{equation}
\frac{y'}{y}=-\frac{\Delta-\varepsilon}{f'},
\end{equation}
donde $\varepsilon$ es la distancia de $N$ a $F'$. Entonces, la
\ecuac~(\ref{ec:AumentoLupa1}) se convierte en
\begin{equation}
\label{ec:AumentoLupa}
A=-\frac{\Delta-\varepsilon}{f'}\frac{\delta}{\Delta}=
-\left(1-\frac{\varepsilon}{\Delta}\right)\frac{\delta}{f'}=
\left(1-\frac{\varepsilon}{\Delta}\right)\frac{|\delta|}{f'}.
\end{equation}

Un buen uso de la lupa\index{lupa} consiste en colocarla de modo que pueda
contemplarse la imagen virtual sin necesidad de acomodaci\'on.
\index{ojo!acomodaci\'on} Para ello bastar\'a con hacer coincidir el objeto con
el foco $F$, situaci\'on en la cual los rayos refractados emerger\'an paralelos
(ver \figura~\ref{fig:cap9-08-lupa}, derecha) y el ojo podr\'a situarse a
cualquier distancia de la lente. En este caso tendremos $\Delta=-\infty$ y
\begin{equation}
\label{ec:AComerc}
A=-\left(1-\frac{\varepsilon}{-\infty}\right)\frac{\delta}{f'}=
-\frac{\delta}{f'}=\frac{|\delta|}{f'}=|\delta|P,
\end{equation}
es decir, que el aumento de la lupa\index{lupa!aumento} es igual a la distancia
de visi\'on neta por la potencia de la lente,\index{potencia!optica@\'optica}
$1/f'$. Este valor, que se denomina \textit{aumento comercial},
\index{aumento!comercial} no es el m\'aximo alcanzable, pero evita la
acomodaci\'on del ojo. Si el objeto se coloca m\'as all\'a del foco los rayos
procedentes de \'el formar\'an una imagen real (ver secci\'on~\ref{sec:LE}), por
lo que en estas condiciones la lente \textbf{no} funcionar\'a como lupa.

Con m\'axima acomodaci\'on y el ojo \textbf{pegado} a la lente tendremos que
$\Delta=\delta$ y $\varepsilon=f'$, por lo que el aumento ser\'a
\begin{equation}
A=-\left(1-\frac{f'}{\delta}\right)\frac{\delta}{f'}=\frac{f'-\delta}{f'}=
\frac{f'+|\delta|}{f'}.
\end{equation}

Cuando se necesitan m\'as aumentos para observar objetos muy peque\~nos se
utilizan combinaciones de lentes, denomin\'andose entonces al instrumento as\'i
formado \textit{microscopio compuesto}.\index{microscopio!compuesto} En su
concepci\'on m\'as simple fue inventado por Galileo\indnp{Galileo Galilei} en
$\num{1610}$ y consta de dos lentes convergentes, llamadas \textit{objetivo},
\index{lente!objetivo} que es la lente por donde entran los rayos de luz
procedentes del objeto a observar, y \textit{ocular},\index{ocular} que funciona
como lupa\index{lupa} y es la lente por donde el operario mira. El objetivo
tiene una focal peque\~na y forma una imagen real e invertida, situada entre el
ocular y su foco objeto, la cual ser\'a mayor que el elemento observado (para
ello es necesario que \'este se encuentre a una distancia del objetivo de entre
su focal y dos veces \'esta --ver
\figura~\ref{fig:cap8-21-imagenes-lente-conv}--). El ojo en este caso se ver\'a
obligado a acomodar para poder formar la imagen en la retina.
\Lafigura~\ref{fig:cap9-09-micro-compuesto} (izquierda) muestra el proceso de
formaci\'on de la imagen en un microscopio compuesto con necesidad de
    acomodaci\'on por parte del ojo. Para m\'axima acomodaci\'on la imagen $y''$ se
formar\'a a una distancia $\delta=\overline{NA''}$, lo que implica que
\begin{equation}
\sigma'_v=-\frac{y''}{\delta},
\end{equation}
por lo que el aumento ser\'a
\begin{equation}
A=\frac{\sigma'_v}{\sigma_v}=\frac{-y''/\delta}{-y/\delta}=\frac{y''}{y},
\end{equation}
de nuevo con la \ecuac~(\ref{ec:SigmaVNeta}) como expresi\'on para el \'angulo
de visi\'on sin instrumento a la distancia m\'inima de enfoque. Este aumento
tiene signo negativo ($y''$ tiene sentido opuesto a $y$, lo que significa que un
microscopio compuesto da una imagen invertida), aunque se suele expresar en la
pr\'actica como un valor positivo.
\index{ojo!distancia m\'inima de enfoque|see{distancia m\'inima de visi\'on distinta}}
\index{ojo!distancia m\'inima de visi\'on distinta}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap9-09-micro-compuesto}
\caption{Observaci\'on de un objeto $A$ a trav\'es de un microscopio compuesto
         con acomodaci\'on (izquierda) y sin ella (derecha).}
\label{fig:cap9-09-micro-compuesto}
\end{figure}

Para evitar la acomodaci\'on\index{ojo!acomodaci\'on} el objetivo ha de formar
la imagen en el foco del ocular\index{ocular} (ver
\figura~\ref{fig:cap9-09-micro-compuesto}, derecha). En este caso el \'angulo
visual\index{angulo@\'angulo!visual} con instrumento ser\'a
\begin{equation}
\sigma'_v=-\frac{y'}{f_2}=\frac{y'}{f'_2},
\end{equation}
lo que lleva a la siguiente expresi\'on para el aumento\index{aumento} (de nuevo
teniendo en cuenta la \ecuac~(\ref{ec:SigmaVNeta})):
\begin{equation}
A=\frac{\sigma'_v}{\sigma_v}=\frac{y'}{y}\frac{\delta}{f_2}=
\frac{y'}{y}\frac{|\delta|}{f'_2},
\end{equation}
donde $y'/y$ es el aumento lateral\index{aumento!lateral} $\beta$ del objetivo y
$|\delta|/f'_2$ es el aumento angular\index{aumento!angular} del ocular. De los
tri\'angulos $\widetriangle{O_1O'_1F'_1}$ y $\widetriangle{F'_1F_2B'}$, donde
$\Delta=\overline{F'_1F_2}$ es el intervalo \'optico\index{intervalo \'optico}
del sistema, podemos deducir la relaci\'on
\begin{equation}
\frac{y'}{y}=-\frac{\Delta}{f'_1},
\end{equation}
que hace que el aumento se transforme en
\begin{equation}
A=-\frac{\Delta}{f'_1}\frac{\delta}{f_2}=\frac{\Delta}{f'_1}\frac{\delta}{f'_2}=
P_1P_2\Delta\,\delta=-P_1P_2\Delta|\delta|,
\end{equation}
donde $P_1$ y $P_2$ son las potencias\index{potencia!optica@\'optica} del
objetivo y del ocular, respectivamente. Como se indic\'o anteriormente, el
aumento del microscopio compuesto tiene valor negativo, si bien en la pr\'actica
se da como valor positivo.

En los microscopios compuestos\index{microscopio!compuesto} $\Delta$ es
constante y la distancia al objeto se var\'ia al enfocar, lo que se consigue
desplazando el tubo que contiene a las lentes, las cuales no tienen
desplazamiento relativo entre s\'i. Mientras que s\'olo parte del ocular
contribuye a la formaci\'on de la imagen, todo el objetivo participa en ella,
por lo que es el elemento m\'as importante del instrumento y el que ha de ser
corregido con m\'as cuidado de aberraciones.

Como hemos visto en el microscopio compuesto,\index{microscopio!compuesto} los
instrumentos \'opticos de observaci\'on subjetiva
\index{instrumento \'optico!de observaci\'on subjetiva} se componen en general
de objetivo y ocular. El ocular\index{ocular} puede ser una lente convergente
que funciona como lupa\index{lupa} (lo cual no es conveniente debido a las
aberraciones) o varias lentes (ver \citet[\ppnbs218 a\nbs220]{hecht2000} para
una explicaci\'on m\'as detallada). Seg\'un la naturaleza de su foco objeto se
clasifican en \textit{positivos}\index{ocular!positivo} y \textit{negativos},
\index{ocular!negativo} seg\'un sea \'este real o virtual, y en
\textit{convergentes}\index{ocular!convergente} o \textit{divergentes},
\index{ocular!divergente} seg\'un sea $f'>0$ o $f'<0$. Dos oculares cl\'asicos
son el de Ramsden\footnote{\href{\biomate{Ramsden}}
{Jesse Ramsden (1735--1800)}.},\indnp{Ramsden, Jesse} positivo y con
\index{ocular!de Ramsden} relaciones $3:2:3$ o $1:1:1$, y el de Huygens,
\index{ocular!de Huygens} negativo y con relaciones $3:2:1$ o $4:3:2$.
\label{pag:huygens}

\section{Telescopios refractores}

Los \textit{telescopios refractores},\index{telescopio!refractor}
\textit{anteojos}\index{anteojo|see{telescopio refractor}} o \textit{catalejos}
\index{catalejo|see{telescopio refractor}} son instrumentos destinados a
observar objetos muy alejados. Un modelo cl\'asico es el
\textit{anteojo astron\'omico de Kepler},\indnp{Kepler, Johannes}
\index{anteojo!astron\'omico!de Kepler} que consta de un ocular y un objetivo
convergentes, el segundo de los cuales tiene una distancia focal \textbf{mayor}
que el primero. El objetivo genera entonces una imagen real que se contempla con
el ocular, que act\'ua como lupa.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.89\textwidth]{fig-cap9-10-cata-kepler}
\caption{Esquema de observaci\'on del anteojo astron\'omico de Kepler para un
         objeto situado a distancia finita con acomodaci\'on (superior) y sin
         ella (inferior).}
\label{fig:cap9-10-cata-kepler}
\end{figure}

\Lafigura~\ref{fig:cap9-10-cata-kepler} (superior) muestra la observaci\'on con
un anteojo astron\'omico de Kepler\index{anteojo!astron\'omico!de Kepler} de un
objeto $y$ situado a distancia finita $s$ (asumimos que el ojo est\'a pegado al
ocular). El \'angulo visual sin instrumento ser\'a entonces $\sigma_v=-y/s$, por
lo que el aumento se calcular\'a como
\begin{equation}
A=\frac{\sigma'_v}{\sigma_v}=-\frac{s\,\sigma'_v}{y}.
\end{equation}
Si ahora desplazamos el ocular (las lentes van montadas en dos tubos de tal
forma que el del ocular penetra en el que soporta al objetivo) de modo que $F_2$
coincida con la imagen $y'$ formada por el objetivo tendremos que los rayos
saldr\'an paralelos y nuestro ojo no necesitar\'a acomodaci\'on
(\figura~\ref{fig:cap9-10-cata-kepler}, inferior). Entonces $\sigma'_v=-y'/f_2$
y el aumento ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:AumKep}
A=\frac{\sigma'_v}{\sigma_v}=\frac{-y'/f_2}{-y/s}=\frac{y's}{y\,f_2}=
-\frac{y's}{y\,f'_2}.
\end{equation}

Si consideramos que el objeto observado est\'a en el infinito los rayos
provenientes de \'el incidir\'an paralelos en el objetivo, por lo que la imagen
se formar\'a en $F'_1$. Si ahora desplazamos el ocular de modo que
$F'_1\equiv F_2$ (ver \figura~\ref{fig:cap9-11-cata-kepler-inf}), \'este
devolver\'a los rayos paralelos, por lo que la observaci\'on podr\'a realizarse
sin acomodaci\'on del ojo. Teniendo en cuenta los tri\'angulos
$\widetriangle{O_1O'_1P}$ y $\widetriangle{O_2O'_2P}$ y que el \'angulo visual
\index{angulo@\'angulo!visual} sin instrumento es el mismo con el que entran los
rayos de luz por el objetivo obtenemos para $\sigma_v$ y $\sigma'_v$ las
siguientes expresiones:
\begin{equation}
\label{ec:SistTelesc}
\begin{drcases}
\sigma_v=-\frac{a}{f'_1},\\
\sigma'_v=-\frac{a}{f_2}
\end{drcases}
\longrightarrow
A=\frac{\sigma'_v}{\sigma_v}=\frac{-a/f_2}{-a/f'_1}=\frac{f'_1}{f_2}=
-\frac{f'_1}{f'_2},
\end{equation}
donde hemos llamado $a$ a la distancia $\overline{O_1O'_1}=\overline{O_2O'_2}$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{fig-cap9-11-cata-kepler-inf}
\caption{Observaci\'on con el anteojo astron\'omico de Kepler para un objeto
      situado en el infinito.}
\label{fig:cap9-11-cata-kepler-inf}
\end{figure}

Como en el caso del microscopio compuesto, el anteojo astron\'omico de Kepler
proporciona im\'agenes invertidas, lo que se refleja en el valor negativo de
las expresiones para el aumento. En la pr\'actica este valor suele mostrarse
como positivo, por lo que se toma el valor absoluto de las
expresiones~(\ref{ec:AumKep}) y~(\ref{ec:SistTelesc}). En concreto, para la
\ecuac~(\ref{ec:SistTelesc}) se adopta el valor
\begin{equation}
A=\frac{f'_1}{f'_2}.
\end{equation}

El hecho de que las im\'agenes sean invertidas no tiene importancia en
astronom\'ia, pero s\'i puede llegar a ser un problema en la observaci\'on de
objetos terrestres. Para evitar la inversi\'on es necesario que los rayos
procedentes del objeto no se crucen en su recorrido entre el objetivo y el
ocular o, si lo hacen, que se corten un n\'umero par de veces. Esto \'ultimo se
consigue en el \textit{anteojo terrestre}\index{anteojo!terrestre} por medio de
un sistema de lentes entre el objetivo y el ocular denominado
\textit{sistema inversor}\index{sistema inversor} o \textit{veh\'iculo}
\index{veh\'iculo|see{sistema inversor}} \citep[\pnbs566]{casas1994}.

En el anteojo de Kepler\index{anteojo!astron\'omico!de Kepler} la pupila de
entrada\index{pupila!de entrada} y el diafragma de abertura
\index{diafragma!de abertura} son ambos la montura del objetivo, mientras que la
pupila de salida ser\'a la imagen que de dicha montura forme el ocular (se
utiliza normalmente un Ramsden $3:2:3$).\index{ocular!de Ramsden} El diafragma
de campo,\index{diafragma!de campo} por su parte, debe colocarse en el lugar en
que se produce la imagen real dada por el objetivo, limitando de este modo el
\'area del objeto observado (en la pr\'actica se coloca en el plano focal del
objetivo, ya que con este instrumento se suelen observar casi siempre objetos a
distancias infinitas en la pr\'actica). En los instrumentos de medida que
utilizan este tipo de telescopio el diafragma de campo
\index{diafragma!de campo} lleva incorporada una cruz filar\index{cruz filar} o
alg\'un tipo de ret\'icula.

Otra soluci\'on es el llamado \textit{anteojo de Galileo},
\index{anteojo!de Galileo} que\indnp{Galileo Galilei} resuelve el problema de la
inversi\'on de la imagen utilizando un ocular divergente que se coloca de
tal forma que $F_2\equiv F'_1$ (\figura~\ref{fig:cap9-12-cata-galileo}). Los
\'angulos visuales y el aumento ser\'an
\begin{equation}
\begin{drcases}
\sigma_v=-\frac{y'}{f'_1},\\
\sigma'_v=-\frac{y'}{f_2}=\frac{y'}{f'_2}
\end{drcases}
\rightarrow
A=\frac{\sigma'_v}{\sigma_v}=-\frac{f'_1}{f'_2}=\frac{f'_1}{|f'_2|}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{fig-cap9-12-cata-galileo}
\caption{Esquema de observaci\'on del anteojo de Galileo\indnp{Galileo Galilei}
         para un objeto situado en el infinito.}
\label{fig:cap9-12-cata-galileo}
\end{figure}

Los \textit{prism\'aticos}\index{prism\'aticos} son un tipo de telescopio con
dos objetivos y dos oculares mediante los cuales se produce una imagen para cada
ojo. En uno de sus dise\~nos, objetivo y ocular no est\'an alineados
(figura\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Prism\%C3\%A1ticos.png}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.}
\ref{fig:cap9-13-prismaticos}, izquierda), por lo que son necesarios una serie
de prismas que, adem\'as de realizar la inversi\'on de la imagen, mediante
reflexi\'on interna alinean los rayos luminosos con el eje \'optico del ocular,
consiguiendo adem\'as reducir la longitud del instrumento. Generalmente se
utilizan\indnp{Porro, Paolo Ignazio Pietro} \textit{prismas dobles de
Porro}\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Ignazio_Porro}
{Paolo Ignazio Pietro Porro (1801--1875)}, inventor tambi\'en del taqu\'imetro.}
\index{prisma!doble de Porro} para esta
tarea (ver\footnote{Im\'agenes procedentes de Wikimedia Commons
(\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Porro-prism.png}{1} y
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Double-porro-prism.png}{2}), con
licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.}
\figura~\ref{fig:cap9-13-prismaticos}, centro-izquierda, superior --prisma
simple-- e inferior --prisma doble--). En otro dise\~no com\'un de prism\'aticos
objetivo y ocular s\'i est\'an alineados (ver\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Prismendoppelfernrohr_1905.jpg}
{Wikimedia Commons}, etiquetada de dominio p\'ublico.}
\figura~\ref{fig:cap9-13-prismaticos}, centro-derecha), por lo que s\'olo es
necesario el mecanismo que invierte la imagen, lo cual se lleva a cabo mediante
un \textit{prisma de K\"onig}\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Albert_Koenig}
{Albert K\"onig (1871--1946)}.}\index{prisma!de K\"onig} (o de
\textit{Abbe-K\"onig}),\index{prisma!de Abbe-K\"onig} tal y como se
\indnp{Koenig@K\"onig, Albert} muestra\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Abbe-koenig-prism.png}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons SA 3.0.}
en \lafigura~\ref{fig:cap9-13-prismaticos}, derecha
\citep[\ppnbs240 y\nbs241]{born1986}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.74\textwidth]{fig-cap9-13-prismaticos}
\caption{Esquema de funcionamiento de unos prism\'aticos.}
\label{fig:cap9-13-prismaticos}
\end{figure}

\section{Telescopios reflectores}

Un anteojo astron\'omico\index{anteojo!astron\'omico} recoger\'a m\'as luz
cuanto mayor sea el di\'ametro de su objetivo. Pero la construcci\'on de lentes
muy grandes es problem\'atica, motivo por el cual el objetivo puede sustituirse
por un espejo c\'oncavo (esf\'erico o parab\'olico), cuya construcci\'on es
m\'as sencilla, que forme la imagen (real) en su plano focal para ser
contemplada a continuaci\'on a trav\'es de un ocular. Como en el caso de los
telescopios refractores, el aumento se calcula como
\begin{equation}
A=\frac{f'_1}{f'_2},
\end{equation}
donde $f'_1$ es la focal del espejo y $f'_2$ la del ocular
\citep[\pnbs245]{born1986}.

Los telescopios reflectores tienen la ventaja de que al trabajar con
espejos se evita la aberraci\'on crom\'atica\index{aberraci\'on!crom\'atica} y,
de ser parab\'olicos (aunque en los esf\'ericos se puede mitigar con una placa
correctora de Schmidt
\index{placa correctora de Schmidt|see{corrector de Schmidt}}
\index{corrector de Schmidt} --ver
\figura~\ref{fig:cap8-38-aberr-esfe-espejo}--), tambi\'en la aberraci\'on
esf\'erica\index{aberraci\'on!esf\'erica} para puntos objeto en el infinito,
como es el caso de las estrellas. Los telescopios con espejos esf\'ericos
tambi\'en pueden estar libres de coma\index{aberraci\'on!coma} y astigmatismo
\index{aberraci\'on!astigmatismo} si el diafragma de abertura
\index{diafragma!de abertura} se sit\'ua en el centro de curvatura del espejo
principal, mientras que los parab\'olicos no est\'an libres de estas
aberraciones para puntos fuera del eje.

En el modelo de Newton\index{telescopio!reflector!de Newton}
(ver\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Newtoniantelescope.png}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Free Art.}
\figura~\ref{fig:cap9-14-telescopio-newton}) se coloca un espejo plano delante
del foco e inclinado $\SI{45}{\degree}$ con respecto al eje del telescopio, el
cual desv\'ia los rayos hacia el objetivo.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{fig-cap9-14-telescopio-newton}
\caption{Esquema general de un telescopio reflector de Newton.}
\label{fig:cap9-14-telescopio-newton}
\end{figure}

En el modelo de Cassegrain\index{telescopio!reflector!de Cassegrain}
(ver\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Cassegrain-Telescope.jpg}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.}
\figura~\ref{fig:cap9-15-telescopio-cassegrain}) se coloca un espejo convexo
pr\'oximo al foco del espejo principal para que refleje los rayos hacia el
ocular, situado en el eje del telescopio.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{fig-cap9-15-telescopio-cassegrain}
\caption{Esquema general de un telescopio reflector de Cassegrain.}
\label{fig:cap9-15-telescopio-cassegrain}
\end{figure}

\section{Instrumentos de observaci\'on objetiva}

Como se indic\'o en la secci\'on~\ref{sec:CIO}, en los instrumentos de
observaci\'on objetiva\index{instrumento \'optico!de observaci\'on objetiva} o
de proyecci\'on la imagen real se recoge directamente en una pantalla o en una
placa sensible, como ocurre en la c\'amara fotogr\'afica
\index{c\'amara fotogr\'afica} y en el proyector.\index{proyector}

El objetivo fotogr\'afico es un sistema \'optico convergente que forma la imagen
(invertida y real) en una placa impregnada de ciertas sustancias qu\'imicas en
la fotograf\'ia anal\'ogica o compuesta por determinados sensores en la
digital. Los fundamentos de funcionamiento son los mismos que los de los
objetivos de los telescopios refractores\index{telescopio!refractor} vistos
anteriormente, con la salvedad de que los sistemas fotogr\'aficos no tienen
ocular\footnote{No se tiene en cuenta el ocular por donde el usuario mira, ya
que no tiene influencia en el proceso de formaci\'on de la imagen en la
pel\'icula.}. En cuanto a la distancia focal, los objetivos pueden ser de
\textit{focal fija}\index{objetivo fotogr\'afico!de focal fija} o de
\textit{focal variable}\index{objetivo fotogr\'afico!de focal variable}
(llamados tambi\'en \textit{zoom}).
\index{objetivo fotogr\'afico!zoom|see{objetivo de focal fija}} En el primer
caso, como su nombre indica, la distancia focal del sistema es constante,
mientras que en los objetivos zoom se puede variar mediante el desplazamiento
relativo de las lentes que lo componen. Si el objeto observado est\'a muy
alejado la imagen se forma en el plano focal, que es donde se coloca la placa
sensible. Si nos acercamos al objeto la imagen se formar\'a detr\'as del plano
focal y habr\'ia que alejar la placa para que saliese n\'itida. En realidad, en
las c\'amaras fotogr\'aficas el enfoque se consigue con una lente m\'ovil que
hace que los rayos incidentes salgan paralelos para que la imagen se forme en el
plano focal. Este proceso var\'ia m\'inimamente la focal del objetivo en una
cuant\'ia que puede ser o no significativa dependiendo de la aplicaci\'on en la
que se est\'e trabajando. En el caso de las c\'amaras para fotogrametr\'ia
\textbf{a\'erea},\index{fotogrametr\'ia a\'erea} \'estas carecen de sistema de
enfoque ya que se asume que los rayos siempre llegan paralelos debido a la
altura de vuelo sobre el terreno. \Lafigura~\ref{fig:cap9-16-reflex-retroproy}
(izquierda\footnote{Imagen tomada de
\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:SLR_cross_section.svg}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.}) muestra
el esquema general de una c\'amara fotogr\'afica r\'eflex.
\index{c\'amara fotogr\'afica!r\'eflex}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap9-16-reflex-retroproy}
\caption{Esquemas generales de una c\'amara fotogr\'afica r\'eflex (izquierda)
         y de un retroproyector de transparencias (derecha).}
\label{fig:cap9-16-reflex-retroproy}
\end{figure}

Para que la placa quede correctamente impresionada es necesario que tanto la
\textit{iluminaci\'on}\index{fotograf\'ia!iluminaci\'on} de la misma como el
\textit{tiempo de exposici\'on}\index{fotograf\'ia!tiempo de exposici\'on}
cumplan ciertas condiciones. La iluminaci\'on depende de dos factores: la
abertura del sistema \'optico y la distancia focal. Respecto a la abertura, la
iluminaci\'on es proporcional al \'area de la pupila de entrada, mientras que en
cuanto a la focal es proporcional al cuadrado de la relaci\'on
\begin{equation}
a=D/f,
\end{equation}
que se llama \textit{abertura relativa}\index{fotograf\'ia!abertura relativa} y
donde $D$ es el di\'ametro de la pupila de entrada y $f$ la focal. El diafragma
suele ir colocado en el plano principal objeto, por lo que su di\'ametro ser\'a
tambi\'en el de la pupila de salida. Se define la \textit{claridad}
\index{fotograf\'ia!claridad|see{iluminaci\'on}} o \textit{iluminaci\'on}
\index{fotograf\'ia!iluminaci\'on} de un objetivo fotogr\'afico como
\begin{equation}
L=K\left(\frac{D}{f}\right)^2=\frac{K}{n^2},
\end{equation}
donde suele ser $K=100$ y se ha definido el concepto de \textit{n\'umero de
diafragma}\index{fotograf\'ia!n\'umero de diafragma} como $n=f/D$, es decir, el
inverso de la abertura relativa. El tiempo de exposici\'on es inversamente
proporcional a la iluminaci\'on y responde a la expresi\'on
\begin{equation}
t_e=K'n^2,
\end{equation}
donde $K'$ es una constante dependiente de la sensibilidad de la pel\'icula
utilizada, que en las c\'amaras digitales se puede simular. Las pel\'iculas muy
sensibles, que proporcionan mayor grado de detalle, a igual iluminaci\'on
necesitar\'an m\'as tiempo de exposici\'on que las poco sensibles.

Con el fin de variar el grado de iluminaci\'on\index{fotograf\'ia!iluminaci\'on}
los objetivos est\'an equipados con un diafragma de iris
\index{fotograf\'ia!diafragma de iris} que, como se ha indicado, se suele
colocar en la posici\'on del plano principal objeto. La abertura del diafragma
\index{fotograf\'ia!abertura del diafragma} viene dada en una escala num\'erica
correspondiente a $n$ en la forma $n=1,\,1.41,\,2,\,2.8,\,4,\dots$, donde $n=1$
corresponde a la abertura m\'axima. La serie de n\'umeros est\'a dada de tal
forma que cada salto a un $n$ superior se corresponde con una abertura del
diafragma del doble de superficie que el $n$ anterior.

Por otra parte, los \textit{aparatos de proyecci\'on},
\index{instrumento \'optico!de observaci\'on objetiva} como los proyectores de
transparencias (\textit{retroproyectores}),\index{retroproyector} por ejemplo,
forman im\'agenes reales en una pantalla muy ampliadas con respecto al objeto.
En esencia, un proyector es un sistema \'optico convergente en el cual el objeto
se coloca a la izquierda del foco objeto para obtener una imagen real mayor e
invertida. La lente principal es una \textit{lente de Fresnel},
\index{lente!de Fresnel} que permite una gran abertura y una distancia focal
corta con poco peso y volumen comparada con una lente convencional. El haz
rebota posteriormente en un espejo que invierte la imagen a una posici\'on
derecha y proyecta la imagen en la pantalla de visualizaci\'on. Como la luz que
sale del objeto y es recogida por la lente se reparte luego por toda la
pantalla, es necesaria una gran iluminaci\'on, lo que se logra interponiendo
entre el foco luminoso y el objeto una lente convergente llamada
\textit{condensador}.\index{lente!condensador} El aparato puede estar destinado
a la proyecci\'on de objetos transparentes, denomin\'andose entonces
\textit{di\'ascopo},\index{instrumento \'optico!di\'ascopo} de objetos opacos,
recibiendo el nombre de \textit{ep\'iscopo},
\index{instrumento \'optico!ep\'iscopo} o de ambos tipos, encontr\'andonos
entonces ante un \textit{epidi\'ascopo}.
\index{instrumento \'optico!epidi\'ascopo}
\Lafigura~\ref{fig:cap9-16-reflex-retroproy} (derecha\footnote{Imagen tomada
de \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Arbeitsprojektor2.png}
{Wikimedia Commons}, con licencia original Creative Commons BY-SA 3.0.}) muestra
el esquema general de un retroproyector.
